# Курсовая работа по программированию параллельных вычислительных систем

**Тема:** «Распараллеливание алгоритма Беллмана-Форда с использованием технологий POSIX Threads и MPI»

[Отчёт](novikov-bellman-ford-report.pdf).

## Подготовка

Инициализировать субмодули, чтобы скачать [`munit`](https://github.com/nemequ/munit) в директорию `deps`.

Сборка `make` или `make all`. Для сборки без тестов достаточно добавить `NOTEST=1`, чтобы получилось `make NOTEST=1` или `make all NOTEST=1`.

Очистка `make clean`.

## Запуск

Генерация графа и запуск производится следующим образом

	./generate_graph_m.pl <size> <startvtx>  >graph.gp
	./pthreads <nthreads> <nruns> <graph.gp >>log.log
	for i in $(seq <threads>); do
		mpiexec -n ${i} --oversubscribe ./mpi <nruns> </tmp/graph_m_20000_4730.gp >>mpi_20000_4730_O3.log;
	done

## Формат файла, содержащего описание графа.

### Задание графа рёбрами (устарел и не рекомендуется)

Пример:
```
GRAPH_E 4 5 0 |
0 1 10
1 2 10
2 3 10
0 3 10
3 1 2
```

- `GRAPH_E` - сигнатура графа, заданного рёбрами;
- `4` - количество вершин;
- `5` - количество рёбер;
- `0` - индекс начальной вершины;
- `|` - разделитель после которого идут тройки описывающие однонаправленные рёбра;
- `0 1 10` - ребро из нулевой вершины в первую с весом 10;
- `1 2 10` - ребро из перво вершины во вторую с весом 10;

И так далее.

### Задание графа матрицей

Пример:

	GRAPH_M 5 6 1 |
	 0 10 -1 10 -1
	-1  0 10 -1 -1
	-1 -1  0 10 -1
	-1 -1 -1  0  5
	20 -1 -1 -1  0

- `GRAPH_M` - сигнатура графа, заданного матрицей;
- `5` - количество вершин;
- `6` - количество рёбер;
- `1` - индекс начальной вершины;
- Каждая ячейка матрицы смежности представляет собой вес ребра. Вершина, из которой выходит ребро, выбирается номером горизонтали, а вершина в которую ребро входит выбирается номером вертикали. Так например ребро выходящее из вершины 3 и входящее в вершину 4 имеет вес 5, ребро 4 -> 0 имеет вес 20.
- Главная диагональ - это закольцованные переходы с вершины на саму себя. Эти переходы не рассматриваются, поэтому абсолютно неважно какие значения будут на главной диагонали. В данном случае это нули.
- Отсутствие перехода задаётся любым отрицательным числом, помещающимся в `int`. В данном случае использовано только число `-1`.
